奴隸制度喺香港尚未消失，只是換了一種形式，且規模更甚以往

奴隸制度似乎已經成了只出現在歷史課本上的產物，但根據非營利組織Made in a Free World（MIAFW）的調查，如果要滿足一名「文青」的基本行頭，例如毛線帽、黑框眼鏡、窄管牛仔褲、郵差包、智慧型手機、濃縮咖啡——至少需要雇用27名「現代奴隸」！

雖然多數國家早已禁止奴隸制度，實際上資本家們的觸手仍在開發中國家暗濤洶湧。據哈芬登郵報（Huffington Post）在2013年的報導，目前世界上共有2900萬人淪為奴隸，而據2014年的報導，人數又成長到了3600萬人，規模遠遠超越人類歷史任何一個時期，成本卻異常地低；MIAFW提到，全球資本家每年只需投資1億2000萬美元來雇用現代奴隸，就可以獲得1500億美元的收益。

這群人遭到誘騙、買賣、暴力脅迫而失去自由，只能領取極低的薪資、甚至完全無薪，拚死生產你手上電子產品使用的金屬、衣物原料的棉花、化妝品所用的礦石、喝的咖啡豆、吃的鮮美海產，一旦反抗就只能死。此外，人口與婚姻買賣、性剝削亦是現代奴隸的形式之一。

你我消費的每一項生活用品，都是現代奴隸制度的推手之一，我們該如何避免消費到這些透過剝削生產出來的日用品呢？在各非營利組織的努力下，這已非不可能的任務，人們可以透過「奴隸足跡」來協助決定購買行為。

Free2Work網站針對各大品牌的勞動條件、資訊透明度、童工雇用情況進行評比，以商品類別進行分類，非常容易查詢，而前面提到的MIAFW也有提供測驗讓你計算自己到底雇了幾個奴隸，甚至還開發一套軟體，使各企業能了解自己生產的商品是不是來自奴隸高風險區域，避免在不知情的狀況下成為現代奴隸制度的擁護者。（相關報導：Hydis抗議關廠 自由化悲歌 韓勞工成免洗筷｜更多文章）

MIAFW指出：「現代奴隸制不是一個議題，而是一個問題」。要解決現代奴隸制的前提是，眾人必須正視現代奴隸的存在、不再裝作看不見。

每日坐監咁朝9晚6做有錢人奴隸
由出生果一日開始已經被規劃緊將來奴隸生涯
但依然好多人為一已私欲去生兒育女